\chapter{Progettazione e Implementazione dei Test}

\section{Metodologia di Validazione}

Per validare il sistema OCA, è stata scelta la metodologia della \textit{partizione delle categorie}, che consiste nell'identificazione dei valori che caratterizzano lo spazio dell'input e nella conseguente generazione delle combinazioni dei casi di test. \\ Il numero dei casi di test individuati tramite il metodo della ripartizione delle categorie si è rivelato essere molto elevato. Per questo motivo, si è scelto di avvalersi del metodo di \textit{pairwise testing}, che permette di testare le interazioni tra gli attributi sullo spazio di input del programma con un numero relativamente piccolo dei casi di test, generando le combinazioni che coprono tutte le coppie di classi.

\section{Software Utilizzato}

A tal proposito, è stato utilizzato il software \textit{Pairwiser}\footnote{\url{https://inductive.no/pairwiser/}} di Inductive, che permette di specificare le categorie e i valori per ogni categoria da testare. Inoltre permette di indicare delle regole, equivalenti alle \textit{if property}, ma non permette di indicare la proprietà \textit{single}. Infine è possibile procedere con la generazione dei casi di test, tramite 1-wise, 2-wise, 3-wise o mixed-strength testing.
\\
Nel capitolo successivo, verranno riportate le tabelle ottenute tramite il metodo della partizione delle categorie e i test generati dal software Pairwiser.


\section{Progettazione dei Test}

In questa sezione, verranno presentate le tre componenti del software sviluppato (\textit{OpenStreetMap}, \textit{Freematics} ed \textit{ElaborazioneTragitti}) che sono state oggetto della fase di progettazione dei casi di test. In particolare, sono state definite delle tabelle che illustrano:
\begin{itemize}
	\item le categorie ed i relativi valori che possono essere assunti dalla categoria per ciascuna componente, indicando le proprietà, i casi di errore (tramite l'etichetta [\textit{error}]) ed i casi da testare una sola volta (tramite l'etichetta [\textit{single}]);
	\item i casi di test generati dal software \textit{Pairwiser}, presentando per ciascun caso di test individuato l'input (la categoria ed il valore assunto), il risultato atteso ed eventuali note.
\end{itemize}

\subsection{OpenStreetMap} \label{osm}
Le categorie identificate per le due componenti software riguardanti la comunicazione con il server OpenStreetMap sono riportate in tabella \ref{cat_osm}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|l|}
		\hline
		{\color[HTML]{00009B}\textbf{Categoria}} & 	{\color[HTML]{00009B}\textbf{Valori}} & \multicolumn{1}{c|}{	{\color[HTML]{00009B}\textbf{Proprietà}}} \\ \hline
		formato latitudine & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} 90 \\ -90\\ {(}-90;90{)}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}single{]} \\ {[}single{]} \\ \\ \end{tabular} \\ \hline
		formato longitudine & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}180 \\ -180 \\{(}-180;180{)}\\\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}single{]} \\{[}single{]} \\ \\ \end{tabular} \\ \hline
		coppia coordinate & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} su strada\\ non su strada\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if not malformato{]}\\ {[}if not malformato{]} {[}single{]}\end{tabular} \\ \hline
		elemento nella cache & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}presente\\ non presente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if not malformato{]}\\ {[}if not malformato{]} {[}property cache{]}\end{tabular} \\ \hline
		server OSM & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}attivo\\ non attivo\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}{[}if not malformato{]} {[}if cache{]}\\ {[}if not malformato{]} {[}if cache{]}\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Categorie individuate per le componenti riguardanti la comunicazione con il server OpenStreetMap.}
	\label{cat_osm}
\end{table}

Per la categoria \textit{latitudine}, sono stati identificati 3 valori possibili: i due casi limite 90 e -90 ed il caso più frequente che non genera errore in cui i valori ammissibili sono compresi tra i due valori limite. Analogamente, sono stati scelti 3 valori per la categoria \textit{longitudine}, in cui i due valori limite sono 180 e -180 ed i valori del caso più frequente sono quelli compresi tra i due valori limite. Per la categoria \textit{coppia coordinate}, si intende il caso in cui i valori scelti per la latitudine e la longitudine identificano un punto nello spazio che corrisponde nel caso più frequente ad una via percorribile da un veicolo, altrimenti corrisponde a un punto non su strada (per esempio, un punto nell'oceano). Le informazioni relative a una coppia di coordinate vengono prima cercate nella cache, perciò per la categoria \textit{elemento nella cache} i valori possibili sono \textit{presente} oppure \textit{non presente}. Nel caso in cui l'elemento non sia presente nella cache, si fa la chiamata al \textit{server OSM}, i cui valori possibili sono \textit{attivo} o \textit{non attivo}.

La tabella \ref{pairwise_osm} mostra gli otto casi di test generati con il software Pairwiser, tramite il metodo di 2-wise testing.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{{\color[HTML]{00009B} \textbf{Test}}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{Latitudine}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{Longitudine}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Coppia \\ coordinate\end{tabular}}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Elemento \\ nella cache\end{tabular}}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Server \\ OSM\end{tabular}}} \\ \hline
			1 & 90 & (-180;180) & Non su strada & Non presente & Attivo \\ \hline
			2 & -90 & (-180;180) & Non su strada & Non presente & Attivo \\ \hline
			3 & (-90;90) & 180 & Non su strada & Presente & Attivo \\ \hline
			4 & (-90;90) & -180 & Non su strada & Presente & Non Attivo \\ \hline
			5 & (-90,90) & (-180;180) & Non su strada & Presente & Attivo \\ \hline
			6 & (-90;90) & (-180;180) & Su strada & Non Presente & Non Attivo \\ \hline
			7 & (-90;90) & (-180;180) & Su strada & Presente & Attivo \\ \hline
			8 & (-90;90) & (-180;180) & Su strada & Presente & Non Attivo \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Tabella dei test generati dal software Pairwiser per le componenti relative alla comunicazione con il server OSM.}
	\label{pairwise_osm}
\end{table}

Nelle tabelle dalla \ref{osm_prima} alla \ref{osm_ultima}, vengono mostrati i test nel dettaglio, evidenziandone il risultato atteso e le eventuali note.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 1} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il software deve aver interrogato \\OSM e deve aver memorizzato un \\nuovo risultato nella cache. \\L'esecuzione termina con successo.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'interesse di questo test è \\la verifica del comportamento \\del programma nel caso limite \\in cui il valore della latitudine \\è uguale a 90.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & 90 &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & (-180;180) &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Non su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Non presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 1.}
\label{osm_prima}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 2} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il software deve aver interrogato \\OSM e deve aver memorizzato un \\nuovo risultato nella cache. \\L'esecuzione termina con successo.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'interesse di questo test è \\la verifica del comportamento \\del programma nel caso limite \\in cui il valore della latitudine \\è uguale a -90.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & -90 &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & (-180;180) &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Non su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Non presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 2.}
\end{table}

\newpage

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 3} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il software deve aver ricercato \\l'elemento nella cache e nessun \\nuovo elemento viene memorizzato \\nella cache. L'esecuzione termina \\con successo.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'interesse di questo test è \\la verifica del comportamento \\del programma nel caso limite \\in cui il valore della longitudine \\è uguale a 180.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & (-90;90) &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & 180 &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Non su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 3.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 4} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il software deve aver ricercato \\l'elemento nella cache e nessun \\nuovo elemento viene memorizzato \\nella cache. L'esecuzione termina \\con successo.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'interesse di questo test è \\la verifica del comportamento \\del programma nel caso limite \\in cui il valore della longitudine \\è uguale a -180.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & (-90;90) &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & -180 &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Non su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Non attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 4.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 5} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}La tipologia della strada \\ottenuta dall'interrogazione non \\corrisponderà a una tipologia di \\strada urbana, extraurbana o \\autostradale. Il software termina \\l'esecuzione con successo.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'interesse di questo test\\ è la verifica del comportamento \\nel caso in cui la coppia di \\coordinate non corrisponda\\ a una strada.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & (-90;90) &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & (-180;180) &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Non su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 5.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 6} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il software termina l'esecuzione\\ sollevando un'eccezione\\ di tipo \textit{UnknownHostException} \\che viene catturata e gestita.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'interesse di questo test è\\ la verifica del comportamento \\del programma nel caso di \\errore in cui l'elemento non\\ si trovi nella cache e il \\server OSM non risponde.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & (-90;90) &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & (-180;180) &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Non presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Non attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 6.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 7} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il software deve aver ricercato \\l'elemento nella cache e nessun \\nuovo elemento viene memorizzato \\nella cache. L'esecuzione termina \\con successo.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & (-90;90) &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & (-180;180) &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 7.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta : OpenStreetMap}} & \textbf{Test numero: 8} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il software deve aver ricercato \\l'elemento nella cache e nessun \\nuovo elemento viene memorizzato \\nella cache. L'esecuzione termina \\con successo.\end{tabular}} & \multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			Latitudine & (-90;90) &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & (-180;180) &  &  \\ \cline{1-2}
			Coppia coordinate & Su strada &  &  \\ \cline{1-2}
			Elemento nella cache & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Server OSM & Non attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 8.}
		\label{osm_ultima}
\end{table}

\subsection{Freematics}

Le categorie identificate per la componente software riguardante la fase di parsing dei file ottenuti dalla scatola nera sono riportate in tabella \ref{cat_free}.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|l|}
		\hline
		{\color[HTML]{00009B}\textbf{Categoria}} & 	{\color[HTML]{00009B}\textbf{Valori}} & \multicolumn{1}{c|}{	{\color[HTML]{00009B}\textbf{Proprietà}}} \\ \hline
		\# file cartella & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}cartella vuota\\ un file\\ molti file\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}property cart-vuota{]}{[}single{]}\\ \\ \\\end{tabular} \\ \hline
		\# righe file	 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}zero righe\\molte righe \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if not cart-vuota{]} {[}error{]}\\ {[}if not cart-vuota{]} {[}property molte-righe{]}\end{tabular} \\ \hline
		latitudine & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} {[}-90;90{]}\\ malformato\\ \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if molte-righe AND not cart-vuota{]}\\ {[}if molte-righe AND not cart-vuota{]} {[}single{]}\end{tabular} \\ \hline
		longitudine & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} {[}-180;180{]}\\ malformato \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if molte-righe AND not cart-vuota{]}\\ {[}if molte-righe AND not cart-vuota{]} {[}single{]}\end{tabular} \\ \hline
		data & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} ben formata\\ malformata\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} {[}if molte-righe AND not cart-vuota{]}\\ {[}if molte-righe AND not cart-vuota{]} {[}single{]}\end{tabular} \\ \hline
		targa & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} ben formata\\ malformata\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} {[}if molte-righe AND not cart-vuota{]}\\ {[}if molte-righe AND not cart-vuota{]} {[}single{]}\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella delle categorie per le componenti riguardanti il parsing dei file ottenuti dalla scatola nera Freematics.}
	\label{cat_free}
\end{table}
I file inviati dalla scatola nera al sistema OCA vengono memorizzati in una cartella dedicata, perciò i valori per la categoria \textit{\# file cartella} saranno 3: \textit{cartella vuota}, \textit{un file} oppure \textit{molti file}. Nel caso in un cui la cartella non sia vuota, allora verranno considerate tutte le altre categorie individuate. I file Freematics sono dei file in formato \texttt{.csv} che presentano in ogni riga una rilevazione dei sensori. Supponendo che il file sia ben formato, il suo contenuto può essere \textit{vuoto} (quindi zero righe), \textit{completo} (quindi molte righe). Per quanto riguarda la latitudine e la longitudine, si riveda la trattazione dei valori ammissibili presentata nella sezione \ref{osm}; inoltre, per queste due categorie è possibile avere un valore \textit{malformato} (per esempio, valore della latitudine superiore a 90). Le categorie \textit{data} e \textit{targa} possono invece assumere i valori \textit{ben formata} nel caso più frequente oppure \textit{malformata}, se non rispettano la sintassi indicata.

La tabella \ref{pairwise_freem} mostra gli otto casi di test generati con il software Pairwiser, tramite il metodo di 2-wise testing.

\begin{table}[h]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			{\color[HTML]{00009B} \textbf{Test}} &  {\color[HTML]{00009B} \textbf{\# File cartella}} &  {\color[HTML]{00009B} \textbf{\#Righe file}} &  {\color[HTML]{00009B} \textbf{Latitudine}} &  {\color[HTML]{00009B} \textbf{Longitudine}} &  {\color[HTML]{00009B} \textbf{Data}}&  {\color[HTML]{00009B} \textbf{Targa}} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 1} & {\color[HTML]{000000} cartella vuota} & {\color[HTML]{000000} zero righe} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} ben formata} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 2} & {\color[HTML]{000000} un file} & {\color[HTML]{000000} zero righe} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} ben formata} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 3} & {\color[HTML]{000000} un file} & {\color[HTML]{000000} molte righe} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} {[}-180;180{]}} & {\color[HTML]{000000} ben formata} & {\color[HTML]{000000} ben formata} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 4} & {\color[HTML]{000000} un file} & {\color[HTML]{000000} molte righe} & {\color[HTML]{000000} {[}-90;90{]}} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} ben formata} & {\color[HTML]{000000} ben formata} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 5} & {\color[HTML]{000000} un file} & {\color[HTML]{000000} molte righe} & {\color[HTML]{000000} {[}-90;90{]}} & {\color[HTML]{000000} {[}-180;180{]}} & {\color[HTML]{000000} malformato} & {\color[HTML]{000000} ben formata} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 6} & {\color[HTML]{000000} un file} & {\color[HTML]{000000} molte righe} & {\color[HTML]{000000} {[}-90;90{]}} & {\color[HTML]{000000} {[}-180;180{]}} & {\color[HTML]{000000} ben formata} & {\color[HTML]{000000} malformata} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 7} & {\color[HTML]{000000} molti file} & {\color[HTML]{000000} molte righe} & {\color[HTML]{000000} {[}-90;90{]}} & {\color[HTML]{000000} {[}-180;180{]}} & {\color[HTML]{000000} ben formata} & {\color[HTML]{000000} ben formata} \\ \hline
			{\color[HTML]{000000} 8} & {\color[HTML]{000000} un file} & {\color[HTML]{000000} molte righe} & {\color[HTML]{000000} {[}-90;90{]}} & {\color[HTML]{000000} {[}-180;180{]}} & {\color[HTML]{000000} ben formata} & {\color[HTML]{000000} ben formata} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Tabella dei test generati dal software Pairwiser per le componenti relative al parsing dei file inviati dalla scatola nera Freematics.}
	\label{pairwise_freem}
\end{table}

Nelle tabelle dalla \ref{freem_prima} alla \ref{freem_ultima}, vengono mostrati i test nel dettaglio, evidenziandone il risultato atteso e le eventuali note.


\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 1}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Categorie}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nome}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{5cm}{Il sistema non elabora alcun file e la cartella in cui vengono inseriti i file Freematics elaborati resta nello stato precedente al test.} & \multirow{7}{4cm}{I valori delle categorie \#righe file, latitudine, longitudine, data, targa non sono rilevanti, in quanto è di interesse testare il caso limite in cui la cartella sia vuota.} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Cartella vuota &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Righe file & Zero righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Latitudine & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Data & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Targa & Ben formata &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 1.}
	\label{freem_prima}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 2}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Categorie}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nome}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{5cm}{Il sistema elimina il file e non elabora alcun tragitto. Viene sollevata una \textit{NullPointerException}.} & \multirow{7}{4cm}{I valori delle categorie latitudine, longitudine, data, targa non sono rilevanti, in quanto è di interesse testare il caso limite in cui il file sia vuoto.} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Righe file & Zero righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Latitudine & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Data & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Targa & Ben formata &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 2.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 3}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parametro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{6cm}{Il sistema elabora il file e lo salva nella cartella contenente i file Freematics elaborati. Il file avrà un numero di righe pari al numero di rilevazioni totali meno il numero di rilevazioni contenenti i valori malformati della latitudine.} & \multirow{7}{4cm}{L'obiettivo di questo test è la verifica del comportamento del sistema nel caso in cui il formato della latitudine non sia corretto.} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Righe file & Molte righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Latitudine & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & {[}-180;180{]} &  &  \\ \cline{1-2}
			Data & Ben formata &  &  \\ \cline{1-2}
			Targa & Ben formata &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 3.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 4}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parametro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{6cm}{Il sistema elabora il file e lo salva nella cartella contenente i file Freematics elaborati. Il file avrà un numero di righe pari al numero di rilevazioni totali meno il numero di rilevazioni contenenti i valori malformati della latitudine.} & \multirow{7}{4cm}{L'obiettivo di questo test è la verifica del comportamento del sistema nel caso in cui il formato della longitudine non sia corretto.} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Righe file & Molte righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Latitudine & {[}-90;90{]}&  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & Malformato &  &  \\ \cline{1-2}
			Data & Ben formata &  &  \\ \cline{1-2}
			Targa & Ben formata &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 4.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 5}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parametro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{6cm}{Il sistema elabora il file e lo salva nella cartella contenente i file Freematics elaborati. Il nuovo file conterrà all'interno del nome il valore della data corrente.} & \multirow{7}{4cm}{L'obiettivo di questo test è la verifica del comportamento del sistema nel caso in cui il formato della data non sia corretto.} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Righe file & Molte righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Latitudine & {[}-90;90{]} &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & {[}-180;180{]} &  &  \\ \cline{1-2}
			Data & Malformata &  &  \\ \cline{1-2}
			Targa & Ben formata &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 5.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 6}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parametro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{6cm}{Viene sollevata l'eccezione \textit{MalformedObjectNameException} e viene eliminato il file senza che venga elaborato e salvato nella cartella contenente i file Freematics elaborati.} & \multirow{7}{4cm}{I valori dei parametri latitudine, longitudine e data non sono rilevanti, in quanto è di interesse testare il caso in cui la targa non abbia formato corretto.} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Righe file & Molte righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Latitudine & {[}-90;90{]} &  &  \\ \cline{1-2}
			Longitudine & {[}-180;180{]} &  &  \\ \cline{1-2}
			Data & Ben formata &  &  \\ \cline{1-2}
			Targa & Malformata &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 6.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 7}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}}   \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parametro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{6cm}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tutti i file Freematics contenuti \\ nella cartella vengono elaborati e\\ i file risultanti vengono salvati \\ nell'apposita cartella.\end{tabular}} & \multirow{7}{4cm}{L'obiettivo di questo test è la verifica del comportamento normale del programma. %è giusto dire "normale"?
			}    \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file   &  &   \\ \cline{1-2}
			\# Righe file    & Molte righe  &  &   \\ \cline{1-2}
			Latitudine       & {[}-90;90{]} &  &   \\ \cline{1-2}
			Longitudine      & {[}-180;180{]}&  &   \\ \cline{1-2}
			Data     & Ben formata  &  &   \\ \cline{1-2}
			Targa    & Ben formata  &  &   \\ \hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 7.}
\end{table}

\clearpage

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Freematics}}   & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Test numero: 8}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Risultato atteso}}       & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Note}}   \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parametro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Valore}} & \multirow{7}{6cm}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Il file Freematics contenuto\\ nella cartella viene elaborato e\\ il file risultante viene salvato \\ nell'apposita cartella.\end{tabular}} & \multirow{7}{4cm}{L'obiettivo di questo test è la verifica del comportamento normale del programma.
			}     \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file  & &   \\ \cline{1-2}
			\# Righe file    & Molte righe  & &   \\ \cline{1-2}
			Latitudine       & {[}-90;90{]} & &   \\ \cline{1-2}
			Longitudine      & {[}-180;180{]}    & &   \\ \cline{1-2}
			Data     & Ben formata  & &   \\ \cline{1-2}
			Targa    & Ben formata  & &   \\ \hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 8.}
	\label{freem_ultima}
\end{table}

\subsection{Elaborazione Tragitti}

Le categorie identificate per la componente software riguardanti l'elaborazione dei tragitti e dei tronchi sono riportate in tabella \ref{cat-elabtrag}.
\begin{table}[h]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|l|}
			\hline
			{\color[HTML]{00009B}\textbf{Categoria}} & 	{\color[HTML]{00009B}\textbf{Valori}} & \multicolumn{1}{c|}{	{\color[HTML]{00009B}\textbf{Proprietà}}} \\ \hline
			\# file cartella & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}cartella vuota\\ un file\\ molti file\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}property cart-vuota{]}{[}single{]}\\ \\ \\ \end{tabular} \\ \hline
			\# rilevazioni & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}0\\ 1\\ molte\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if not cart-vuota{]}{[}single{]}\\ {[}if not cart-vuota{]}{[}single{]}{[}property una-rilev{]}\\ {[}if not cart-vuota{]}{[}property molte-rilev{]}\end{tabular} \\ \hline
			\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\# vie \\ distinte\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}0\\ 2\\ molte\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if not cart-vuota AND (una-rilev OR molte-rilev){]} {[}single{]}\\ {[}if not cart-vuota AND molte-rilev{]}{[}single{]}\\ {[}if not cart-vuota AND molte-rilev{]}\end{tabular} \\ \hline
			tipologia & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}uguale per tutte le righe\\ due diverse\\ tutte diverse\\ tutte "non disponibile"\\ una "non disponibile" e una diversa\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if not cart-vuota AND (molte-rilev OR una-rilev){]} {[}single{]}\\ {[}if not cart-vuota AND molte-rilev{]}\\ {[}if not cart-vuota AND molte-rilev{]}\\ {[}if not cart-vuota AND (molte-rilev OR una-rilev){]}\\ {[}if not cart-vuota AND molte-rilev{]} {[}single{]}\end{tabular} \\ \hline
			velocità & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} =0\\ \textgreater0\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} {[}if not cart-vuota AND (molte-rilev OR una-rilev){]}\\ {[}if not cart-vuota AND (molte-rilev OR una-rilev){]}\end{tabular} \\ \hline
			\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}velocità \\ massima\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}presente\\ non presente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}if not cart-vuota AND (molte-rilev OR una-rilev){]}\\ {[}if not cart-vuota{]}\end{tabular} \\ \hline
			database & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}attivo\\ non attivo\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\\ {[}single{]}\end{tabular} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Tabella delle categorie per le componenti riguardanti l'elaborazione dei tragitti e dei tronchi.}
	\label{cat-elabtrag}
\end{table}

I file elaborati come tragitti intermedi (cioè dei file in cui ogni riga indica le rilevazioni eseguite nello stesso istante) vengono memorizzati in una cartella dedicata, perciò i valori per la categoria \textit{\# file cartella} saranno 3: \textit{cartella vuota}, \textit{un file} oppure \textit{molti file}. Nel caso in un cui la cartella non sia vuota, allora verranno considerate tutte le altre categorie individuate. Per la categoria \textit{\# rilevazioni}, si hanno 3 valori possibili: \textit{0}, \textit{1}(quest'ultimi scelti perché casi limite) e \textit{molte} (quindi più di una rilevazione). Nel caso normale, a più rilevazioni corrispondono un numero variabile di vie distinte (quindi di tronchi distinti). Tuttavia, esistono dei casi limite in cui ad un numero elevato di rilevazioni corrisponde un unico tronco e, viceversa, a poche rilevazioni corrispondono più vie distinte. Per questo motivo si è interessati alla categoria \textit{\# vie distinte} per identificare il numero di tronchi. I possibili valori assunti per questa categoria saranno quindi \textit{0}, \textit{2} oppure \textit{maggiori di 2}. Analogamente, per la categoria \textit{tipologia dei tronchi} si sono scelti i seguenti valori come valori possibili della categoria: \textit{uguale per tutte le righe}, \textit{due diverse}, \textit{tutte diverse}, \textit{tutte \textquotedblleft{}non disponibile\textquotedblright{}} e \textit{una \textquotedblleft{}non disponibile\textquotedblright{} e una diversa}. La \textit{velocità} istantanea rilevata da un'automobile potrà essere \textit{uguale a 0} oppure \textit{maggiore di 0} come valori ammissibili. La \textit{velocità massima} relativa ad una via può essere \textit{presente} come informazione nel server OSM oppure \textit{non presente}. Il \textit{database} OCB su cui memorizzare i dati elaborati relativi ai tragitti può essere \textit{attivo} oppure \textit{non attivo}.

La tabella \ref{pairwise_elabtrag} mostra i sedici casi di test generati dal software Pairwiser, tramite il metodo di 2-wise testing.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			{\color[HTML]{00009B} \textbf{Test}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\#File \\ cartella\end{tabular}}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{\#Rilevazioni}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{\#Vie distinte}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{Tipologia}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{Velocità}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Velocità \\ massima\end{tabular}}} & {\color[HTML]{00009B} \textbf{Database}} \\ \hline
			1 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}cartella \\ vuota\end{tabular} & 0 & 0 & due diverse & \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			2 & molti file & 0 & molte & tutte diverse & \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			3 & molti file & 1 & 0 & Uguale per tutte le righe & \textgreater0 & non presente & attivo \\ \hline
			4 & molti file & molte & 0 & Uguale per tutte le righe & \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			5 & molti file & molte & 2 & tutte diverse & \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			6 & molti file & molte & 2 &  Uguale per tutte le righe& \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			7 & molti file & molte & 2 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}una "non disponibile"\\  e una diversa\end{tabular} & \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			8 & molti file & molte & molte & tutte diverse & \textgreater0 & presente & non attivo \\ \hline
			9 & un file & molte & molte & tutte diverse & \textgreater0 & non presente & attivo \\ \hline
			10 & un file & molte & molte & due diverse & =0 & non presente & attivo \\ \hline
			11 & molti file & molte & molte & tutte "non disponibile" & =0 & non presente & attivo \\ \hline
			12 & molti file & molte & molte & tutte diverse & \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			13 & molti file & molte & molte & due diverse & =0 & presente & attivo \\ \hline
			14 & un file & molte & molte & due diverse & \textgreater0 & presente & attivo \\ \hline
			15 & un file & molte & molte & tutte "non disponibile" & \textgreater0 & non presente & attivo \\ \hline
			16 & un file & molte & molte & tutte diverse & =0 & presente & attivo \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Tabella dei test generati dal software Pairwiser per le componenti relative all'elaborazione dei tragitti e dei tronchi.}
	\label{pairwise_elabtrag}
\end{table}

Nelle tabelle dalla \ref{elab_prima} alla \ref{elab_ultima}, vengono mostrati i test nel dettaglio, evidenziandone il risultato atteso e le eventuali note.


\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 1} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina \\ immediatamente l'esecuzione \\ senza generare errori. Nella\\ cartella Freematics Elaborati \\non vengono aggiunti nuovi file.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test è \\verificare il comportamento\\ del programma in presenza \\di cartella vuota. \\ Gli altri parametri sono\\  ininfluenti ai fini del test.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Vuota &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Due diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}
	}

	\caption{Dettaglio del test numero 1.}
		\label{elab_prima}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 2} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina senza \\generare errori. Nella cartella \\Freematics Elaborati non \\vengono aggiunti nuovi file e \\il file che contiene righe \\viene eliminato.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso in cui\\ un file sia vuoto. \\ Gli altri parametri sono\\  ininfluenti ai fini del test.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 2.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 3} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina salvando\\ nel database il tragitto elaborato,\\ che avrà il valore dei chilometri \\percorsi pari a 0.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test è\\ verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ degenere in cui il tragitto \\sia composto da una \\ sola rilevazione.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & 1 &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Uguali per tutte le righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 3.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 4} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina salvando\\ nel database i tragitti elaborati,\\ di cui uno avrà solo un valore di \\velocità media per tipologia di \\tronco diverso da \textit{null}.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui il tragitto sia\\  composto da molte \\ rilevazioni che corrispondono \\ alla stessa via.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Uguali per tutte le righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 4.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 5} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina salvando\\ nel database i tragitti elaborati,\\ di cui uno avrà due valori di \\velocità media per tipologia di \\tronco diversi da \textit{null}.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui il tragitto sia\\  composto da molte rilevazioni \\ corrispondenti a due vie distinte\\ di due tipologie differenti.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & 2 &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 5.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 6} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina salvando\\ nel database i tragitti elaborati,\\ di cui uno avrà solo un valore di \\velocità media per tipologia di \\tronco diverso da \textit{null}.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui il tragitto sia\\  composto da molte rilevazioni \\ corrispondenti a due vie distinte\\ della stessa tipologia.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & 2 &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Uguale per tutte le righe &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 6.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 7} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina salvando\\ nel database i tragitti elaborati,\\ di cui uno avrà solo un valore \\di velocità media per tipologia \\di tronco diverso da \textit{null} che \\sarà uguale alla media di solo\\ quelle velocità che non sono \\"non disponibile".\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui il tragitto sia\\  composto da molte rilevazioni \\ corrispondenti a due vie distinte, \\ di cui non si conosce \\ la tipologia di una di esse.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & 2 &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Una "non disponibile"\\ e una diversa\end{tabular} &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 7.}	
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 8} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina sollevando \\ una\textit{ CommunicationException}  che \\viene gestita salvando i  tragitti \\elaborati su tanti file pari al \\numero di tragitti elaborati.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test è \\verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui l'elaborazione avvenga\\ correttamente, ma il database\\ non sia raggiungile.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Non attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 8.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 9} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina \\ salvando il tragitto elaborato \\nel database, in cui il \\chilometraggio è maggiore di 0 \\e le velocità medie per tipologia\\ di tronco sono diverse da \textit{null}.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test è \\verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui non sia disponibile \\l'informazione della  velocità \\massima.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Non presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 9.}	
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 10} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina salvando nel\\ database il tragitto elaborato in cui avrà due\\ valori delle velocità medie per tipologia\\ diverse da \textit{null} che verranno calcolate non\\ considerando i valori della velocità uguale a 0.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui la velocità rilevata sia nulla.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Due diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & = 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Non presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 10.}	
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 11} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina \\ salvando il tragitto elaborato\\ nel database, in cui i valori delle\\ velocità medie per tipologia saranno\\ uguali a \textit{null} ed i chilometri totali\\ saranno maggiori di 0.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso\\ in cui la tipologia della \\strada non sia disponibile.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte "non disponibile" &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & = 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Non presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 11.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 12} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina \\ salvando i tragitti\\ elaborati nel database, \\di cui per uno sono state determinate \\ tutte le statistiche.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nello \\ scenario più frequente.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 12.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 13} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina salvando nel\\ database i tragitti elaborati di cui uno avrà due\\ valori delle velocità medie per tipologia\\ diverse da \textit{null} che verranno calcolate non\\ considerando i valori della velocità uguale a 0.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso in cui \\ le rilevazioni corrispondano a \\due vie distinte e velocità \\istantanea nulla.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Molti file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Due diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & = 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 13.}	
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 14} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina \\ salvando il tragitto\\ elaborato nel database, \\di cui sono state determinate \\ tutte le statistiche.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso in cui \\ vi sia un solo tragitto da elaborare.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Due diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 14.}	
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 15} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina \\ salvando il tragitto elaborato\\ nel database, in cui i valori delle\\ velocità medie per tipologia saranno\\ uguali a \textit{null} ed i chilometri totali\\ saranno maggiori di 0.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso in cui \\ vi sia un solo tragitto da elaborare \\e non vi siano informazioni sulle \\ tipologie di strada presenti.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte "non disponibile" &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & \textgreater 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Non presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Dettaglio del test numero 15.}	
\end{table}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Componente coinvolta: Elaborazione tragitti}} & \textbf{Test numero: 16} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Input}} & \textbf{Risultato atteso} & \textbf{Note} \\ \hline
			\textbf{Categoria} & \textbf{Valore} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Il programma termina \\ salvando il tragitto elaborato \\nel database, in cui il \\chilometraggio è maggiore di 0 \\e le velocità medie per tipologia\\ di tronco sono diverse da \textit{null}.\end{tabular}} & \multirow{8}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}L'obiettivo del test\\ è verificare il comportamento\\ del programma nel caso in cui \\ vi sia un solo tragitto da \\elaborare e alcune velocità \\istantanee siano pari a 0.\end{tabular}} \\ \cline{1-2}
			\# File cartella & Un file &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Rilevazioni & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			\# Vie distinte & Molte &  &  \\ \cline{1-2}
			Tipologia & Tutte diverse &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità & = 0 &  &  \\ \cline{1-2}
			Velocità massima & Presente &  &  \\ \cline{1-2}
			Database & Attivo &  &  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}

	\caption{Dettaglio del test numero 16.}	
	\label{elab_ultima}
\end{table}

\clearpage

\section{Strumenti Utilizzati}
In questa sezione verranno illustrati gli strumenti utilizzati per l'implementazione dei casi di test individuati e le componenti software che sono state testate a livello di progettazione ed a livello di implementazione.

\subsection{JUnit}
Il software del sistema OCA è stato implementato nel linguaggio \textit{java}. Per questo motivo, si è scelto di utilizzare il framework java \textit{JUnit 4}\footnote{\url{http://junit.org/junit4/}}. In particolare, per l'esecuzione dell'intero flusso del programma implementato è stata sfruttata la feature \textit{@ClassRule} e la creazione di cartelle temporanee per gestire la lettura e salvataggio dei file creati dal programma.

\subsection{EclEmma}
\textit{EclEmma}\footnote{\url{http://www.eclemma.org}} è uno strumento utilizzato per verificare la copertura dei test di codice Java. Si integra come plug-in per l'ambiente di sviluppo Eclipse. Esso permette di analizzare il codice durante l'esecuzione dei test ed evidenzia direttamente il codice sorgente in base all'esecuzione dei test: colora di verde le parti di codice che sono state esaminate da JUnit nell'esecuzione e di rosso le parti di codice che non vengono considerate. Permette, inoltre, di disporre di una vista riassuntiva della copertura dei test. La copertura della porzione del codice software interessata ai casi di test risulta essere pari a circa il 70$\%$.

\section{Implementazione dei Test}
Dei casi di test progettati sono stati implementati i test relativi alla componente \textit{Elaborazione Tragitti}. Per questo scopo, è stata realizzata una classe \textit{java} chiamata \texttt{ElaborazioneTragittiTest.java} che contiene tutti i casi di test sviluppati, denominati a partire dal numero del caso di test.
